\documentclass[11pt,fleqn]{book} % Default font size and left-justified equations

\input{structure.tex} % Insert the commands.tex file which contains the majority of the structure behind the template

\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\chapter}{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi}{}{}{}
\makeatother
\pagestyle{empty}
\setcounter{chapter}{3}

\begin{document}
  \renewcommand*\rmdefault{ppl}\normalfont\upshape

\chapter{Gruppteori 4. Lagranges sats}
\kapiteldatum{23 juli}
\large
\thispagestyle{empty} 

\begin{definition} Låt \(H = \left\{h_1, h_2, \dots, h_n\right\}\) vara en delgrupp av \(G\). För varje element \(a\) i \(G\) definierar vi \textit{sidoklassen} \(a \star H = \left\{a  \star h_1, a \star h_2, \dots, a \star h_n\right\}\).
\end{definition}

\begin{problem}
  Låt \(M\) vara en delgrupp till \(G\) med \(k\) element. Hur många element har \(a  \star M\)?
\end{problem}

\begin{problem} 
	Finns det något element som inte är i någon sidoklass?
\end{problem}

\begin{problem}
	Visa att om två sidoklasser till samma delgrupp båda innehåller ett visst element så sammanfaller de.
\end{problem}

\begin{theoremeT} \textbf{(Lagranges sats)} Storleken av en delgrupp delar storleken av gruppen.
\end{theoremeT} % Förtydliga

\begin{problem}
  Bevisa Lagranges sats.
\end{problem}

\begin{problem}
  Hitta de två delgrupperna till \(\mathbb{Z} _{29}\).
\end{problem}

\begin{problem}
  Visa att alla grupper av primtals storlek är cykliska.
\end{problem}

\begin{problem}
  Visa att om storleken av två delgrupper är relativt prima så är deras snitt \(\left\{e\right\}\).
\end{problem}

\begin{definition} \textbf{(Ordning).} 
  \textit{Ordningen} av ett element \(a\) är det minsta heltal \(n\) så att \(a ^ n = e\). 
\end{definition}

\begin{problem}
  Vad är ordningen av vardera element i ``klä om strumpan''-gruppen?
\end{problem}

\begin{problem}
  Vilket element i permutationsgruppen \(S_5\) har högst ordning?
\end{problem}

\begin{problem}
  Låt \(a\) vara ett element i gruppen av heltal modulo \(n\) under addition. Vilka möjliga ordningar kan \(a\) ha?
\end{problem}

\begin{problem}
  Visa att för ett element \(a\) så implicerar \(a^n = e\) att ordningen av \(a\) delar talet \(k\).
\end{problem}


\begin{problem}
 Visa att för ett element \(a\) i en grupp \(G\) med \(n\) stycken element så måste \(a ^{n} = e\).
\end{problem}

\begin{theoremeT} \textbf{(Eulers sats).} 
  För två positiva och relativt prima heltal \(a, n\) gäller att \(a ^{\varphi (n)} \equiv 1 \mod n\) där \(\varphi (n)\) är antalet tal mindre än eller lika med \(n\) som är relativt prima till \(n\).

\end{theoremeT}

\begin{problem}
  Visa att heltalen med en multiplikativ invers modulo \(n\) är exakt de element som är relativt prima med \(n\).
\end{problem}


\begin{problem}
  Bevisa Eulers sats.
\end{problem}

\subsection*{Extrauppgifter}
Jobba på uppgifterna från tidigare blad. Det finns även ett blad om gruppverkan och Burnsides lemma om man önskar.


\end{document}
